[ling嘢極長故] 語言學與殺人放火

今次係用故事包裝嘅ling文，諗過擺講故台，最後都係返翻嚟學術台嘅懷抱 因為寫故嘅位比較hea，鬥唔過一眾大佬

改編自真人真事，故事最後會附上參考資料link

ling文推薦 • 熱門重溫
其實埃及象形字幾似中文

ling文推薦 • 滄海遺珠
嫌自己個名太普通，想霸氣啲

陽光肌肉型男，正常樣，點解仲係無女溝？？

• 2009年1月17號，禮拜五，傍晚，十四街 •

「你好，呢度係報案中心，請問有咩幫到你？」

「火、起火！我屋企、老婆佢喺、喺閣樓瞓，我唔知......」

電話另一邊的男人氣喘吁吁，但憑佢碎片般嘅字詞，仍能夠拼湊出事件嘅大致樣貌。

「先生，請問係咪你屋企火燭，目前你太太仲喺閣樓瞓緊覺？」

「係，我淨係嚟得切抱走阿仔，求下你一定要救我老婆嗚......」

「明白，請你帶同小朋友到安全地方暫避，消防員會喺十分鐘內到達現場。」

八分鐘後，消防員如期而至，同行亦有救護員負責檢查父子兩人嘅傷勢。

兩父子坐喺救護車旁，遠遠地睇住曾經嘅家被大火狂妄地吞噬着，火光照喺佢地嘅臉上，卻無一絲暖意。全屋上下都被火焰包圍，好難想像佢原來嘅樣貌，更難想像喺咁嘅火勢下，女主人仲會有任何生還機會。

部分消防員退出火場，身後抬着一具燒到薰黑嘅女屍，證實咗眾人嘅猜想。其餘嘅仍然喺場內外同猛火奮鬥，誓要撲熄最後一株火苗。

• 2009年1月23號，禮拜五，夜晚，酒吧 •

一班後生仔女圍埋一堆坐，枱上擺滿空酒杯同酒樽，同梳化上嘅人一樣，有啲杯仲棟得好好地，而有啲樽已經打橫瞓咗喺度碌緊。

喺強勁嘅音樂下，有一串微弱嘅鈴聲加入合奏，嗰枱其中一個女仔即刻跌跌撞撞咁離開座位接聽。

「教授，請問咁夜有何貴幹？」

「嗨，Jen。上個禮拜金寶城有個女人死於大火，警方認為佢丈夫有殺人嫌疑，邀請我做案件顧問。我覺得你會幫得上手，佢地已經批准我帶你做助手參與調查，聽日朝早九點南街警署見。」

被稱做「教授」嘅人無視對方話中嘅諷刺，一輪嘴講完之後就收線。留畀對方一肚火同一頭問號，究竟殺人放火關語言學咩事？

• 2009年1月24號，禮拜六，朝早，警局 •

Jen隊緊佢第三杯咖啡，希望借由三倍咖啡因抵抗強勁睡意，等佢聽得落警方嘅匯報。

「......法醫發現Alice Brown，即係死者身體上有佢日頭著過嘅衣服纖維，顯示當時佢並冇換睡衣就瞓。毒理報告亦顯示佢肺部嘅一氧化碳含量極少。初步判斷，老婆喺起火前已經瞓咗。」

唉，我都想瞓。

「......並且無其他證據顯示佢有嘗試逃生。」

畀我走啦好無？

「......因此嗰場火災唔會係佢嘅死因。」

......

「喂靚女！」

「吓？」

間會議室已經無哂人，淨低佢地兩個同幾份文件。

「佢地講完，到我地開工。」

「佢地仲講咗咩？」

教授反咗反白眼，揭開佢手上嘅筆記，遞過去。

*Alice Brown / Charlie Brown
夫證詞 - 17/1行動
妻：全日屋企，晏晝短訊聯絡夫及他人
夫：晏晝出去，有目擊證人，短訊妻

矛盾
家居防盜系統無異常，記錄妻晏晝無郁動

17/1 晏晝已遇害？？

好彩教授啲筆記幾整齊，Jen好快明白案件全貌。

「所以，老公話老婆畀大火燒死，但其實係起火前已經死咗，場火只不過用嚟毀屍滅跡。依家死亡時間不明，防盜系統只可以將時間推前到17號晏晝。」

「無錯，睇嚟尋晚啲酒精無影響到你嘅分析能力。」

好煩啊，唔通我沖完涼仲有浸酒味？

「但係筆記又寫老婆嗰日晏晝用短訊聯絡其他人？」

「我收返啱啱啱嗰句。我地嚟呢度嘅原因正正係搵出啲短訊係邊個寫嘅──係老婆本人，定係老公偽造。」

Jen拎起佢面前嘅文件，上面一條條咁記錄夫婦兩人嘅短訊記錄。由於兩公婆嘅手提電話已經葬身火場，呢份文件係反向由收件人手機下載短訊，然後逐一跟據時序排好。每條短訊旁都列有接收對象、時間同日期，每人各二百條左右。短訊中充滿各種簡寫，係教授同Jen要研究嘅對象。

驟眼睇，Jen已經發現有幾個位唔妥。例如落款嘅X x突然變成X同Xx，老婆前面用開w做with嘅簡寫，但又毫無預兆地轉用老公用開嘅wiv。

於是佢拎起兩支顏色唔同嘅筆，紅色代表老婆，黑色代表老公，分別喺兩份文件圈出各自選用嘅簡寫。一開始紅色同黑色喺兩邊互不相干，但到中間黑色開始入侵紅色一方，到最後紅色幾乎消失殆盡，剩低黑色喺兩張紙上肆虐。

呢個時候，唔知幾時出咗去嘅教授捧住兩杯咖啡推門而入。

「做得唔錯，你嘅方法有啲似Malcolm當年嘅做法──佢描述咗受害者短訊中八個可疑之處，證實咗係疑犯為佢撰寫短訊，製造佢仲在生嘅假象。令到疑犯喺無發現屍體嘅情況下被定罪。 」

正當Jen沾沾自喜時，教授又一盤凍水兜頭淋落嚟：「但出於對學術嘅堅持，同埋案件嘅嚴重性，今次我地要避開Malcolm嘅策略，用數字分析代替文字描述，盡量做到無懈可擊。你飲埋杯咖啡，返去諗諗分析手法，聽日夜晚電話再傾。」

Jen已經無力抱怨突如其來嘅工作量，佢只擔心飲埋第四杯咖啡佢會當場猝死。

教授睇穿佢嘅心事，回應道：「呢杯先有咖啡因。」

Jen即刻攞起枱上三個空杯查看，佢地嘅杯面都寫住decaf，無一例外。

多謝巴打捧場

撐場！

Pish

由語言學搵作者嘅兩大方法

• Stylometric（着眼風格特點，個人對大眾）
呢個方法要搵出寫作風格上嘅個人標記，當中包括詞語選擇、句子長度、字詞寫法、詞組出現頻率（i.e. n-gram，單詞叫1-gram，四字詞就叫4-gram）等等。

標記愈特別愈好，最好唔會受到內容、文種所限，否則會縮細對比文本嘅數量，出嚟嘅效果亦未如理想。當遇到長篇文字，例如有成千字長，呢種方法就會派上用場。

呢啲獨特嘅標記被稱之為「語言學指紋」，將你同全城、全國，甚至全球嘅其他人作區分。有語言學家曾經用呢個方法，成功辨認出J.K.羅琳用化名出版嘅小說。

• Stylistic（着眼風格差異，個人對個人）
但當遇到好似短訊咁短，而且呈碎片狀嘅文字時，就要採用另一種方法。個重點唔係你嘅寫作風格喺眾多市民入面有幾獨特，只係在意當事人之間，例如呢單案嘅老公同老婆之間嘅寫作風格差異。

即係話我哋唔需要將篇短訊同全國上千萬人嘅文本做對比，只需要搵出兩個人嘅寫作風格，確認短訊嘅風格更似邊個即可。

由於風格係由個人習慣而決定，令到佢地好難預測，而且範圍好廣。例如甲嘅標點符號運用較特別，而乙喺串字有特別習慣。所以喺真正落手之前，我地係唔知道最終搵到啲咩特徵。

呢個分析方法係建基於兩項好重要嘅假設，第一，同一位作者嘅寫作風格要有高度一致，如果佢寫作風格一時一樣就好難再分析落去，而第二個，就係兩個疑似作者嘅風格要明顯唔同，可以睇得出邊個打邊個。

歡迎歡迎

thanks ching

如果有WhatsApp文字版騙案，有人扮我朋友/親人叫我買點數
係咪都可以用呢個方法去分析，呢個人到底係咪真係我朋友/親人

真係可以 當然都係嗰兩個大前提：你親友嘅寫作風格要一致，騙徒無模仿你親友嘅風格

暫時諗到呢啲容易睇嘅標記，先搵你親友中邊幾樣，再對比騙徒嘅手筆：

語言運用：全中 / 全英 / 火星文 / 5p字 / 混用 (咩方法？比例？)
語調：(中) 書面語 / 口語/ 混用 / (英) 正式 / 非正式 / 混用 (同上)
中文：口語詞用字 / 繁簡
英文：串字方式 / 簡寫
標點：有無 / 全形半形 / 斷句長短
訊息長度：幾粒字咁send / 逐句 / 成段
Emoji：位置 / 數量 / 選擇
其他個人特色：口頭禪 / 獨有錯字

推

好得意，推

多謝ching 個故事未完 嚟緊呢幾日會再update

2009年1月25號，禮拜日，傍晚，Jen屋企

Jen坐喺檯前，望住自己尋日係警局圈出嘅標記搲曬頭。

唉，要數據分析咁請我哋語言學嘅嚟做咩啫。

佢靜靜地聽住秒針嘀嗒嘀嗒前行，任由自己靠住椅背滑落嚟。

啱啱警方打嚟，話有目擊者喺17號朝早11點見到老婆仍然在生。由此推斷，老婆喺11點前同後嘅短訊應該呈現兩種趨勢。Jen將佢地分做兩組咁看待，前者叫正常短訊，後者叫異常短訊。

飲多啖咖啡先。

Malcolm喺幾百條短訊來往、幾十個標記中，淨係揀選八個出嚟討論，然後就作出結論，難免有選擇性偏差之嫌 (selective bias)。

喺Malcolm嘅做法之上，最好廣納所有標記，記錄哂佢地嘅出現次數同趨勢。Jen依家檢查緊除咗警局嗰陣圈嘅標記，仲有無其他漏網之魚。

先去除重覆嘅短訊同自動回覆，綜合簡寫、空隔習慣、數字替代、拼寫習慣、大細階等等項目，兩人嘅正常短訊中總共有154個標記，其中16項出現得比較頻繁，而異常短訊嘅標記分佈有異，出現次數有改變。

筆記簿上有齊咁多個標記嘅數量，比Malcolm多唔知幾多倍，仲計埋各自嘅百分比，今舖掂啊！

Jen興奮地攞起電話，一輪嘴咁向教授匯報佢嘅分析方法。

「無啦？」

「無啦。」仲可以有啲咩？百分比唔係數字？

「我期待會有更多嘅數據分析，依家所謂嘅數字只有百分比，係咁嘅我不如搵中學生計。」

「求之不得。」

「上個學期嘅課程有提到幾種唔同嘅統計方法，希望你仲有留低相關嘅筆記。先用一個整體嘅數值證明兩者本身寫作風格差異夠大，然後由一個時間點開始，差異突然收窄。每個標記各自嘅百份比同數量，應該係用嚟支持同解釋個數值，絕對唔係主菜。」

Jen嘅大腦喺聽到數據嘅時候，已經自動熄機。佢唔明點解分析數據嘅工作唔交畀統計學嘅學生，反而係佢，一個數學水平去到四則運算就近乎止步嘅文科人。當初係見課程名有「語言」兩粒字先揀入嚟，估唔到嚟到呢到都仲見到數學。

唉。

留明支持!

多謝ching支持

留名等學野

堅post留名

好睇